
\section{Vegyes deriváltak közelítése*}
Ebben a szakaszban a $D_{xy}u$ vegyes derivált 
\[
\boxed{u_{xy}(x_i,y_j)=\frac{u_{i+1,j+1}-u_{i-1,j+1}+u_{i-1,j-1}-u_{i+1,j-1}}{4h_xh_y}+\mathcal{O}(h^2)=:(X_hu)_{i,j}+\mathcal{O}(h^2)}
\]
véges differencia közelítését vezetjük le. Az $X_h$ a ,,mixed'' szóra utal. A stencil-jelöléssel ezt a sémát az
\[
\frac{1}{4h_xh_y}
\begin{bmatrix}
-1 & 0 & 1 \\
0  & 0  & 0 \\
1& 0 & -1
\end{bmatrix}
\]
alakba lehet írni. A bizonyításhoz legyen
\[
d=d_{\pm\pm}=\begin{pmatrix}
\pm h_x\\
\pm h_y
\end{pmatrix}
\]
és írjuk fel $u$ Taylor-sorát
\begin{align*}
u((x_i,y_j)+d)&=u(x_i,y_j) + Du(x_i,y_j)(d) + \frac{1}{2!}D^2u(x_i,y_j)(d,d) + \frac{1}{3!} D^3u(x_i,y_j)(d,d,d)+ \mathcal{O}(|h|^4).
\end{align*}
Képezzük az 
\[
(X_hu)_{i,j}=\frac{u((x_i,y_j)+d_{++})-u((x_i,y_j)+d_{-+})+u((x_i,y_j)+d_{--})-u((x_i,y_j)+d_{+-})}{4h_xh_y}
\]
 kifejezést! Ekkor a Taylor-formulában a nulladrendű és az elsőrendű tagok kiesnek, 
a másodrendű tagra pedig a 
\[
d_{++}=-d_{--}, \quad\text{és}\quad d_{+-}=-d_{-+}
\]
azonosságok felhasználásával
\begin{align*}
&D^2u(x_i,y_j)(d_{++},d_{++})-D^2u(x_i,y_j)(d_{-+},d_{-+})+D^2u(x_i,y_j)(d_{--},d_{--})-D^2u(x_i,y_j)(d_{+-},d_{+-})\\
&=D^2u(x_i,y_j)(d_{++},d_{++}-d_{--})-D^2u(x_i,y_j)(d_{-+},d_{-+}-d_{+-})\\
&=2D^2u(x_i,y_j)(d_{++},d_{++})-2D^2u(x_i,y_j)(d_{-+},d_{-+})
\end{align*}
Ebből pedig a másodrendű tagok teljes járuléka
\begin{align*}
\frac{h_xh_y(u_{xx}+2u_{xy}+u_{yy}) - h_xh_y(u_{xx} -2u_{xy} + u_{yy})}{4h_xh_y}=u_{xy}(x_i,y_j).
\end{align*}
Ha belátjuk, hogy a harmadrendű tagok mind kiesnek, akkor a bizonyításnak vége. Ennek belátását -- akár közvetlen számolással, akár a fenti gondolatmenet adaptálásával -- az olvasóra bízzuk.

Téglalapon működik a Kronecker-szorzatos trükk, ugyanis \textbf{tiszta Dirichlet-peremfeltétel} esetén
\[
X_h=C_x\otimes C_y
\]
ahol
\begin{align*}
C_x&=\frac{1}{2h_x}\begin{pmatrix}
0 & 1 & \\
-1 & 0 & 1\\
&\ddots & \ddots & \ddots\\
& & -1 & 0 & 1\\
& & & -1 & 0
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_x-2)\times(N_x-2)},\\
C_y&=\frac{1}{2h_y}\begin{pmatrix}
0 & 1 & \\
-1 & 0 & 1\\
&\ddots & \ddots & \ddots\\
& & -1 & 0 & 1\\
& & & -1 & 0
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_y-2)\times(N_y-2)}
\end{align*}
Tegyük fel, hogy a $\Gamma_1$ ,,alsó'' peremen $p(x,y)$ \textbf{Dirichlet-peremfeltétel} van megadva, ekkor az $x_{i,2}$ ($i=2,\ldots,N_x-1$) pontokban a
\[
u_{xy}(x_i,y_2)\approx\frac{u_{i+1,3}-u_{i-1,3}+p_{i-1,1}-p_{i+1,1}}{4h_xh_y}
\]
sémát lehet felírni. Egy \textbf{Dirichlet-Dirichlet-sarokban}, mondjuk az $x_{2,2}$ pontban a
\[
u_{xy}(x_2,y_2)\approx\frac{u_{3,3}-p_{1,3}+p_{i-1,1}-p_{i+1,1}}{4h_xh_y}
\]
közelítést kell alkalmazni.
Ha $\Gamma_1$-en $q(x,y)$ \textbf{Neumann-peremfeltétel} van megadva, akkor
\[
u_{xy}(x_i,y_2)\approx\frac{q_{i-1,1}-p_{i+1,1}}{2h_x}
\]
%Ha $x_{2,1}$ \textbf{Neumann-Dirichlet-sarok}, akkor 

\textbf{Tesztfeladat.} Tekintsük a következő Dirichlet-peremértékfeladatot, amelynek megoldása $u(x,y)=\sin\pi x\sin\pi y$
\[
\left.
\begin{aligned}
-u_{xx} - u_{xy} - u_{yy}&=2\pi^2\sin\pi x\sin\pi y-\pi^2\cos\pi x\cos \pi y\\
\restr{u}{\partial\Omega}&=0
\end{aligned}
\right\}
\]